%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.7cm]{geometry}
\usepackage{numprint}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{multicol}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
  \textsc{Devoir à la maison --- Corrigé}

  {\large
    Analyse
  }
\end{center}

\begin{exercice}[Optimisation]~
  \begin{multicols}{2}
    \hspace{-2em}\begin{tikzpicture}[scale=0.22]
      \draw[thin,gray] (0,0) rectangle (21,21);
      \draw[thick]
      ({6*cos(30)},0) node[below right]{$A$} --
      (0,3) node[left]{$B$} --
      ({6*cos(30)},6) node[midway,above]{$x$} node[above right]{$C$} -- 
      ({6*cos(30)},18) node[above]{$E$} -- 
      ({21-6*cos(30)},18) node[above]{$F$} -- 
      ({21-6*cos(30)},6) node[below left]{$H$} -- 
      (21,3) node[right]{$I$} --
      ({21-6*cos(30)},0) node[below]{$J$} --
      cycle;
      \draw[dashed,thick]
      ({6*cos(30)},0) -- 
      ({6*cos(30)},6) -- 
      ({21-6*cos(30)},6) --
      ({21-6*cos(30)},0);
      \draw[dashed,thick]
      ({6*cos(30)},12) node[left]{$D$} -- 
      ({21-6*cos(30)},12) node[midway,below]{$L$} node[right]{$G$};
      \draw[thin]
      ({6*cos(30)},3) node[right]{$K$} -- 
      ({0},3) node[midway,below right]{$h$};
    \end{tikzpicture}

    \columnbreak

    Le patron est construit dans un carton carré de côté \numprint[cm]{21}. Les triangles $ABC$ et $HIJ$ sont équilatéraux ; les longueurs $AC$, $CD$ et $ED$ sont égales à $BC$ ; les quadrilatères $ACHJ$, $CHGD$ et $DGFE$ sont des rectangles.

    On appelle $x$ la longueur $BC$, $L$ la longueur $DG$, et $h$ la longueur $BK$, hauteur du triangle $ABC$.

    Les pointillés marquent les traits de pliure.
  \end{multicols}

  \begin{enumerate}
    \item Calculs préliminaires
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Montrer que $h=\frac{\sqrt{3}}{2}x$.}

          Il y a (au moins) deux manières de prouver cela.
          \begin{description}
            \item[Pythagore] Le triangle $CKB$ étant rectangle en $K$, on y applique le théorème de Pythagore : $BC^2=BK^2+KC^2$. Donc $x^2=h^2+\left(\frac{x}{2}\right)^2$, et on en déduit $h$ en l'isolant.
            \item[Trigonométrie] Le triangle $BCK$ étant rectangle, $\widehat{BKC}=90^o$ ; le triangle $ABC$ étant équilatéral, $\widehat{KCB}=60^o$. Donc $\widehat{CBK}=30^o$, et $\cos 30=\frac{h}{x}$. Puisque $\cos 30^o=\cos \frac{\pi}{6}=\frac{\sqrt3}{2}$, on en déduit le résultat demandé.
          \end{description}
        \item \emph{Exprimer la longueur $L$ en fonction de $x$.} En considérant le segment $[BI]$, de longueur $21$, on a : $21=2h+L=2\frac{\sqrt3}{2}x+L$. Donc $L=21-\sqrt{3}x$.
      \end{enumerate}
    \item \label{domainedef}\emph{Quelles valeurs peut prendre $x$ ?} Étudions cette fois le segment $[AE]$, égal à $3x$. Ce segment doit être inférieur à 21, donc $3x\leq21$, c'est-à-dire $x\leq7$. De plus, $x$ est une longueur, donc positif. Ainsi : $x\in[0;7]$.
    \item Étude de la fonction volume
      \begin{enumerate}
        \item La boîte est un prisme droit à base triangulaire. Son volume est égal au produit de l'air de la base par sa hauteur. Donc\\
          $V=\mathcal{A}_{ABC}\times L=\frac{h\times x}{2}\times L=\frac{1}{2}\times\frac{\sqrt{3}}{2}x\times x\times (21-\sqrt{3}x)$.\\
          En développant, cela donne : $V=-\frac{3}{4}x^3+\frac{21\sqrt{3}}{4}x^2$.
        \item \emph{Montrer que la fonction $V$ est dérivable, et calculer sa dérivée.}

          $V$ est une fonction polynôme : elle est donc dérivable sur $\mathbb R$. Sa dérivée est :
          \[V'(x)=-\frac{3}{4}\times3x+\frac{21\sqrt{3}}{4}\times 2x=-\frac{9}{4}x^2+\frac{21\sqrt{3}}{2}x\]
        \item \emph{Résoudre $V'(x)\geq0$.} $V'$ est un polynôme du second degré. Nous pouvons utiliser nos connaissances sur les trinômes pour résoudre cette inéquation. Je propose une autre méthode. Une racine évidente étant $x=0$, on peut factoriser $V'$ : $V'(x)=x\left(-\frac{9}{4}x+\frac{21\sqrt{3}}{2}\right)$.

          Un tableau de signe nous donne ensuite : $V'(x)\geq0$ pour $x\in[0;\frac{14\sqrt{3}}{3}]$.
        \item \emph{Dresser le tableau de variation de $V$.}

          \begin{tikzpicture}
            \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]{$x$/1,$V'(x)$/1,$V$/1}%
            {$-\infty$,$0$,$\frac{14\sqrt3}{3}$,$+\infty$}%
            \tkzTabLine { ,-,z,+,z,-}
            \tkzTabVar{+/ ,-/ ,+/, -/}%
          \end{tikzpicture}
      \end{enumerate}
    \item \emph{Conclure : Quelle valeur doit prendre $x$ pour que la boîte ait le plus gros volume ?} Le tableau de variation nous donne un maximum pour $V$ en $x=\frac{14\sqrt3}{3}$. Mais nous avions montré à la question \ref{domainedef} que $x\leq7$. Or $\frac{14\sqrt3}{3}\approx8,1$. Donc la valeur maximale de $V$ est atteinte pour $x=7cm$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
